<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>如何找到自己的事业 on blog of tan</title>
    <link>https://tanwubin.github.io/zh-cn/series/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%89%BE%E5%88%B0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%B8%9A/</link>
    <description>Recent content in 如何找到自己的事业 on blog of tan</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>© 2025 tanwubin</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Feb 2025 15:15:14 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://tanwubin.github.io/zh-cn/series/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%89%BE%E5%88%B0%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%B8%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>如何找到自己的事业?</title>
      <link>https://tanwubin.github.io/zh-cn/how-to-pick-a-career/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2025 15:15:14 +0800</pubDate>
      <guid>https://tanwubin.github.io/zh-cn/how-to-pick-a-career/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;你迄今为止的生活&#34;&gt;你迄今为止的生活&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于大多数人来说，童年就像一条河，我们就是河里的蝌蚪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们没有办法选择河流。我们醒来的那天，就已经在这条父母、社会和大环境给我们选定的道路上了。我们被告知了河流的生存法则、正确的泳姿和我们的目标。&#xA;&lt;img src=&#34;https://tanwubin.github.io/img/river-2-768x429.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们的任务不是去思考道路，而是在已经被选定的这条路上，按着被预先设定的成功的定义，去获得成功。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对我们许多人来说，我们的童年河流最终通向了一个叫作大学的池塘。我们可能对我们落脚的特定池塘有一定的选择空间，但大多数大学池塘实际上并没有真正区别。&#xA;&lt;img src=&#34;https://tanwubin.github.io/img/pond-1-768x557.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在池塘中，我们有了更多的活动空间和自由度。我们开始思考，开始望向池塘外——看着现实社会的样子，看着那个我们将度过余生的地方。这些通常会给我们带来复杂的情绪。&#xA;&lt;img src=&#34;https://tanwubin.github.io/img/Looking-at-shore-2-600x436.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后，在河流中呆了22年后，我们被踢出大学这个池塘，然后被告知“去吧，去创造自己的生活。”&#xA;&lt;img src=&#34;https://tanwubin.github.io/img/shore-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但这里有几个问题。其中一个问题就是，此时的你有太多的不足：技能不足，知识不足，经验不足……并且有太多东西都不会。&#xA;&lt;img src=&#34;https://tanwubin.github.io/img/shore-2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是，在你开始解决这些“不足”问题之前，还有另一个更大的问题——你预先设定好的路线结束了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;学校里的学生，很像公司里的员工，有别人做你的CEO，所以你不用考虑大的方向和选择。然而，在现实世界里，没有人是你人生的CEO，也没有人会是你职业道路上的CEO——这个人只能是你。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你花了十几年，甚至更久的时间，成为了一个好学生，但是你没有做CEO的经验。直到现在，你都只是处理一些非常小的问题——比如“怎么做一个好学生”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而现在的你，却要回答一些充满压力的大问题，比如“我是谁”、“生命中哪些是对我重要的事情”、“我的生活有哪些路径选择？我该选哪一条？我该怎么创造自己的路径？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当我们离开校园之后，我们过去习以为常的那些指导就不再存在了，剩下我们一个人站在有无数分叉路的路口，不知所措。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是时间不等人。我们最终会走上一条道路，而这条路就成为了我们人生的故事。只有在人生的终点站，当我们回看过去的时候，我们才能看到这条路的全貌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;科学家在研究人们临终时对自己一生的感受时，发现许多人都有很大的遗憾。我认为，这些遗憾很多都源于我们在童年时期未学习到如何选择人生路径，而在成年后，我们在选择人生路径上也并无明显改善。这导致许多人回顾他们的人生时发现，他们的人生并不符合他们真实的自我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;幸运的是，你此时在读的就是一篇关于人生路径选择的文章。接下来的内容将帮助你深入审视一下自己现在在走的路，看看这条路要通向哪里，确保这条道路是有意义的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;大厨和厨师&#34;&gt;大厨和厨师&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;我曾写过关于“从第一性原理推理”和“通过类比推理”的关键区别，或者我称之为做“大厨(chef）”与做“厨师（cook）”的区别。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从第一性原理推理就如同科学家一样推理。你先是收集核心事实和观察，然后用它们拼凑出结论。这有点像大厨用各种食材来创造美食，通过尝试将不同食材进行组合，最终创造出新的菜谱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另一种推理方式是通过类比推理，就是参考已经存在的做法，你基本上是复制它，或许在某些地方稍作调整。这有点像厨师按照已有菜谱烹饪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个完全照着菜谱做菜的厨师，和一个完全独立创新的大厨，是思维光谱的两个极端。&#xA;&lt;img src=&#34;https://tanwubin.github.io/img/chefandcook.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在你生活中所有需要思考和做决定的时刻，你的思考过程总是在这条光谱上的。你的选择无非是更加倾向大厨，还是更加倾向厨师，是创造还是模仿，是原创还是随大流。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;成为一名大厨需要大量的时间和精力——这是有道理的，因为你需要创新。这就像是蒙着眼睛在迷雾森林中摸，你要不断地试错，会经历很多失败。做一名厨师则更容易，更直接，也没有那么令人讨厌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在大多数情况下，成为一名大厨是浪费时间的，而且机会成本很高，毕竟时间是最宝贵的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是，生活中确实有一些非常重要的部分需要我们花时间去独立思考，比如在哪里生活，和什么样的人交朋友，是否要结婚，和谁结婚，是否要小孩，怎样抚养小孩，以及怎样设定生活中的优先级。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;确定职业道路无疑是那些非常非常重要的事情之一。原因如下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;职业占用了我们生命中的大部分时间&#34;&gt;职业占用了我们生命中的大部分时间&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;对大多数人来说，工作时间（包括上下班通勤时间），会占据我们50000到150000小时。一个长寿的人一生大约有750000小时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果我们减去童年（175000小时）和用于吃饭、睡觉、运动及其他基本生活活动的时间（325000小时），那么你真正的“有意义的成年时间”只剩下250000小时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，一个人的职业会占据其有意义的成年时间的20%到60%。&#xA;&lt;img src=&#34;https://tanwubin.github.io/img/Pie-Chart.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;你的职业选择影响着你的生活质量&#34;&gt;你的职业选择影响着你的生活质量&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;你的职业对你工作之外的所有生活也有重大影响。对于我们这些还没有通过过去的收入、婚姻或继承致富的人来说，职业不仅仅是一份工作，更是生活的主要支持。你职业的具体情况往往在很大程度上决定了你住在哪里，你的生活有多灵活，你在空闲时间能做什么事情，有时甚至决定了你最终会嫁给谁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;职业是你能产生影响力的主要途径&#34;&gt;职业是你能产生影响力的主要途径&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;职业会占用你很多的时间，并且是支持你业余生活的途径。除此之外，职业也是你能产生影响力的主要途径。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每个人的一生，都会通过不同方式影响到成千上万人，这些被你影响的人又会去影响别人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所有的生命都对现在的世界和未来的世界产生着影响。而这种影响力很多时候是在你自己掌控范围内的，因为这一切取决于你的价值观和你自己精力的导向。不管你走向哪条职业道路，世界都会因此而不一样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;职业很多时候就是你最主要的身份&#34;&gt;职业很多时候就是你最主要的身份&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;小时候，大人会问我们长大后想做什么。长大后，我们通过告诉别人自己的职业来介绍自己。这也许不是种很好的看待职业的角度，但是现在的社会就是这样的。职业很多时候就是一个人最主要的身份。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，你的职业道路的非常非常重要，需要将其归入“绝对要用大厨思维来对待”的领域。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;你的职业地图&#34;&gt;你的职业地图&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;接下来让我们来谈谈你。虽然我不清楚你的具体情况，但我猜你应该正在职业路径上前进。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不管你是尚未开始，还是已经走了一段了，你的脑中肯定有一份“职业规划图”。&#xA;&lt;img src=&#34;https://tanwubin.github.io/img/Life-path.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们可以把拥有职业规划图的人分成三群，在每一个人生阶段，这三群人都会存在。&#xA;&lt;img src=&#34;https://tanwubin.github.io/img/three-type-carrymap.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一群人手中的地图上是一个大大的问号。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些人为自己的职业路径犹豫不决。他们被告知要追逐自己的心之所想，但是他们对于什么事情都不是特别感兴趣。他们被告知去做自己擅长的，但是他们不知道自己最擅长什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他们过去可能有清晰的想法，但是他们不再是过去的自己，他们不再确定自己是谁，不知道自己想去哪里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二群人，他们的地图上有一个清晰的箭头。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他们相信这个箭头的方向是对的，但是双腿却走向了另一个方向。他们活在一个最常见的人生困境之中——走在自己内心知道是错误的职业道路上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最幸运的第三群人，他们知道想去什么方向，并且相信自己走在正确的道路上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但即使是第三群人，也会时不时的停下来问自己，“这个箭头究竟是谁画的？真的是我自己吗？”这个问题常常无解。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不管你属于这三群人中的哪类人，你都能从接下来的职业道路反思中获益。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在，让我们从头开始思考。从基本原则开始。为此，我们先得画一个简单的维恩图（Venn diagram）。&#xA;&lt;img src=&#34;https://tanwubin.github.io/img/venn.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;图表的第一部分是“想要框（Want Box）”，其中包含了你所有觉得理想的职业。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;图表的第二部分是“现实框（Reality Box）”。现实框包含了所有你可能能达到的职业。这需要考虑到你在某个领域的潜力和在该领域取得成功的难易程度。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;两个框重叠的地方，就是你的最优职业选择。这部分的职业，才是应该画在你的职业规划图上的箭头，我们称这个重叠部分为“选项池（Option Pool）”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个方法足够直接简单。但实际上，准确地填写这些框框比看起来要难得多。为了做到这一点，我们需要花时间深入探索我们的潜意识。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;让我们从“想要”框开始。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;深度分析一想要框&#34;&gt;深度分析一：“想要”框&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://tanwubin.github.io/img/Want-Box.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于“想要”框的困难之处在于，你有很多不同的想要的东西。或者说，你有不同的面，而每一面的你都有自己想要的和恐惧的东西。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;由于有些渴望之间是相互冲突的，因此你不可能获得所有自己想要的东西。得到一件想要的东西，很多时候就意味着不能得到另一件东西，因为这两样东西可能是完全相矛盾的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“想要”框，本质上是一场和自己的妥协游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;你的欲望八爪鱼&#34;&gt;你的欲望八爪鱼&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;要好好完成“想要”框，就得认真思考自己想要从职业中获得什么。幸运的是，这里有个东西可以帮助我们，那就是“欲望八爪鱼（The Yearning Octopus）”。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
